\newpage
\section{Das Startmenü}
\label{ch:UI}
In diesem Kapitel wird der Entwurf der im Pflichtenheft (Kapitel 5) beschriebenen Bedienoberfläche des Startmenüs beschrieben. In Abbildung \ref{fig:package_overview} wird dieses durch \glqq MainMenu\grqq\space repräsentiert.

\subsection{Architektur und Design Patterns}
\label{ch:UI:Architektur und Design Patterns}
\subsubsection{Architektur}
\label{ch:UI:Architektur und Design Patterns:Architektur}
Als Architekturstil für die Benutzeroberfläche wird \hyperlink{def_MVC}{Model-View-Controller} (kurz \hyperlink{def_MVC}{MVC}) angewendet.
Die View beinhaltet dabei die Knöpfe, Schieberegler und Texte.\\
Im Controller werden die Knöpfe aktiviert/deaktiviert. Zusätzlich wird der Input, wenn nötig, im Model abgespeichert.\\
Das Model selbst stellt ein Enum für die in \ref{ch:UI:Zustandsdiagramm} beschriebenen Zustände von Mehrfachknöpfen bereit, sowie eine Speicherklasse, welche als Schnittstelle zu anderen Bereichen des Projekts dient. Genaueres in \ref{ch:UI:Klassendiagramm}.\\
Dieser Architekturstil wurde gewählt, da eine klare thematische Unterteilung vorliegt. Dieses Architekturmuster lässt sich außerdem gut auf ein Hauptmenü wie dieses anwenden, man kann relativ gut zwischen Model, View und Controller unterscheiden und somit für hohe Kohäsion innerhalb von Paketen und wenig Kopplung zwischen Paketen sorgen.


\subsubsection{Design Pattern}
\label{ch:UI:Architektur und Design Patterns:Design Pattern}
Das Design Pattern \hyperlink{def_Visitor_Pattern}{Visitor} lässt sich an dieser Stelle in einer abgeänderten Form anwenden.
Der \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:StartButton]{StartButton} und der \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:ButtonGroupButton]{ButtonGroupButton} bilden an dieser Stelle einen Visitor, welche \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:MainMenuController]{MainMenuController} bzw. \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:AButtonGroupObserver]{AButtonGroupObserver} besuchen. 
Die beiden Zielklassen haben anders als beim normalen \hyperlink{def_Visitor_Pattern}{Visitor Pattern} keine gemeinsame Oberklasse.
Jedoch können \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:ButtonGroupButton]{ButtonGroupButton} mehrere implementierte Zielklassen von \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:AButtonGroupObserver]{AButtonGroupObserver} besuchen und bilden somit ein \hyperlink{def_Visitor_Pattern}{Visitor Pattern} mit nur einem Visitor. 
Dieses Pattern wurde gewählt, da es leicht erweiterbar ist, falls man noch weitere Mehrfachknöpfe mit einer unterschiedlichen Anzahl an \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:ButtonGroupButton]{ButtonGroupButtons} haben will. Somit ist das Hauptmenü gut erweiterbar in Hinsicht auf Mehrfachknöpfe.\\

Zusätzlich bilden \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:AButtonGroupObserver]{AButtonGroupObserver} ein \hyperlink{def_Visitor_Pattern}{Visitor Pattern} mit \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:MainMenuController]{MainMenuController}. Dabei bilden \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:GuidedButtonGroupObserver]{GuidedButtonGroupObserver} und \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:DensityButtonGroupObserver]{DensityButtonGroupObserver} die konkreten Observer, welche den \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:MainMenuController]{MainMenuController} besuchen, um Änderungen an den Mehrfachknöpfen zu melden.\\

Ein weiteres Design Pattern ist der Mediator, welcher durch \hyperref[ch:UI:Klassendiagramm:MainMenuController]{MainMenuController} angewendet wird. Dieser dient als Vermittler, zwischen anderen Klassen und sorgt dadurch für eine lose Kopplung zwischen den Paketen. Außerdem lassen sich Änderungen in Datenfluss zentral vornehmen.